# Веб-сервер с функциональностью CGI
## Сидоров Евгений, группа 153.


##1. Введение.
###1.1. Введение в предметную область.
**HTTP**(Hyper text transfer protocol) - протокол передачи данных прикладного уровня, используемый в веб. 

**Веб-сервер** - это сервер, работающий по протоколу HTTP, обрабатывающий запросы клиентов и, выдающий им ответы. Как правило, клиент веб-сервера - это браузер.

**CGI**(Common Gateway Interface) - интерфейс, используемый для связи внешней программы, генерирующей динамический контент, с веб-сервером.

###1.2. Обзор существующих решений.
**Apache** - самый популярный веб-сервер. Имеет очень хорошую документацию и интеграцию со сторонним софтом. 

Основные преимущества - широкая распространенность, мощность и гибкость.

**Nginx** - достаточно распространенный веб-сервер и почтовый прокси-сервер.
 
Основные преимущества - превосходен при отдаче статического контента, эффективно потребляет ресурсы и отзывчив под нагрузкой.

###1.3. Актуальность работы. 
Несмотря на то, что существует много готовых решений веб-серверов, у них есть один общий недостаток - сложность в настройке. Такие настройки дают серверу больше гибкости, но это может быть минусом таких решений для новичков, у которых требования к серверу минимальные. 

##2. Описание проделанной работы.
###2.1. Описание архитектуры программного продукта.
Проект полностью на языке C, с использованием только POSIX.

Каждое подключение обрабатывается в отдельном процессе, что позволяет изолировать подключение и работать одновременно с несколькими клиентами. 

Взаимодействие с клиентом осуществляется с помощью сокета.

Файловая структура проекта сделана так, что бы максимально разбить проект на независимые части. Например, часть которая отвечает за парсинг HTTP никак не зависит от того, как работает все остальное. Она просто предоставляет интерфейс работы с HTTP запросом. Аналогично, остальные части.
Такой подход упрощает разработку и делает проект более гибким к последующим расширениям.

Для сборки проекта используется cmake.
###2.2. Инструкция по компиляции, установке, настройке и запуску.
$ git clone https://sievmi@bitbucket.org/sievmi/cgi-server.git

$ cd cgi-server

$ mkdir tmp-

$ cd tmp

$ cmake ../

$ make

На данном этапе проект скомпилирован и создан бинарный файл **run** в папке **tmp**.

Все статические файлы, которые сервер должен будет отдавать, должны быть расположены в папке **htdocs_dir**, а программы работающие по протоколу **cgi** с сервером - в папке **cgi-bin**.

$ ./run

По умолчанию сервер работает на порте **50000**.

###2.3. Руководство пользователя.
Для того, что бы пользоваться сервером необходимо поместпть все ***статические файлы*** в папку ***htdocs_dir***, а ***cgi-скрипты*** в директорию ***cgi-bin***.

После запуска сервера, на вашей машине он будет работать на порте ***50000***. Что бы обратиться к серверу можно ввести в адрессную строку браузера localhost:50000/s, где s - имя файла из htdocs_dir или имя скрипта из cgi-bin. В первую очередь наличие такого файла будет проверятся в папке cgi-bin, а уже затем в htdocs_dir.

Пример запроса с помощью ***браузера***:

В адрессной строке введите: localhost:50000/index.html

Также, запрос на сервер можно отправить с помощью ***telnet*** или подобных программ.

Пример ***GET*** запроса с помощью telnet: 

$telnet localhost 50000

GET /index.html HTTP/1.0

В папке htdocs_dir содержится файл index.html.

Пример ***POST*** запроса с помощью telnet:

$telnet localhost 50000

POST /index HTTP/1.0

Content-Length: 3

(заголовки и передаваемые данные разделяются одним переводом строки)

123

В папке cgi-bin расположена программа index, которая считывает одно число и возвращат ответ.

После запроса сервер отправляет свой ответ, в котором содержится либо содержимое файла, либо результат работы cgi-скрипта, в зависимости от того, что было запрошено.

По умолчанию, запрос ***/*** подразумевает запрос ***/index***.
##3. Результаты.
###3.1. Реализованный функционал.
* Реализована возможность выдавать статические страницы, метод GET.
* Реализована возможность обслуживания нескольких подключений одновременно, в отдельных процессах.
* Реализована возможность выдавать результат работы сторонних программ (CGI).
* Реализовано прерывание работы по 30 секундному тайм-ауту, в итоге потенциально опасные CGI-скрипты, которые могут загружать сервер, либо просто зависшие соединения будут прерываться.
* Реализована поддержка POST-запросов.
* Реализована обработка клиентских(400, 404, 405, 408, 413, 414, 429) и серверных(500, 501, 505) ошибок.
###3.2. Сравнения с конкурентами.
***Основные преимущества***. 

* Отсутствие каких-либо настроек. Достаточно разместить статические файлы и cgi-скрипты в нужных дирректориях.

***Основные недостатки***.

* Низкая безопасность.
* Не оптимальное использование системных ресурсов, используется только многопроцессная работа.
* Отсутствие гибкости конфигурации.